\chapter{Измеримые множества и функции}
Для введения радиометрических величин, а также для описания случайных величин, нам понадобятся понятия теории меры, такие, как измеримые множества и функции.
\\
Простым языком, мера -- это функция, сопоставляющая подмножеству какого-то множества действительное число.
Примерами являются объём на подмножествах $\mathbb{R}^3$, телесный угол на подмножествах $S^2$.
Необходимость в введении понятия меры естественным образом возникает при введении понятия об интеграле.
\\
Обозначим множество подмножеств какого-то множества $X$, обязательно включающее в себя пустое множество и само $X$, как $\Sigma \subseteq 2^X$.
От меры $\mu : \Sigma \rightarrow \Rplus$ обычно требуется выполнение двух свойств:
\begin{align}
    &\mu(\varnothing) = 0
\\
    &\{E_k\}_{k=1}^{\infty} \subseteq \Sigma :\ \forall i,\ j:\ i \neq j,\ E_i \cap E_j = \varnothing \implies \mu \left (\sum_{k=1}^{\infty} E_k \right ) = \sum_{k=1}^{\infty} \mu(E_k)
\end{align}
Важно, что последовательность множеств $\{E_k\}$ может оказаться не конечной, а счётной.
Такую меру обычно называют счётно-аддитивной.
Примером конечно-аддитивной меры является мера Жордана, а счётно-аддитивной -- мера Лебега.
\\
Мера называется \textbf{финитной}, если число $\mu(X)$ финитно, иначе говоря, не бесконечно;
мера \textbf{$\sigma$-финитна}, если $X$ представимо в виде счётного объединения финитно измеримых множеств.

\section{Мера Лебега}
Построение меры Лебега напоминает построение меры Жордана.
А именно, сначала определяется мера отрезка, потом n-мерного параллелепипеда, а затем это всё как-то обобщается.
\\
Пара точек $\vec{a},\ \vec{b} \in \mathbb{R}^n$ образует ``коробочку'' -- множество $B = \bigtimes\limits_{i=1}^n [a_i, b_i]$, объём которого определяется как
\begin{equation}
    V(B) = \prod_{i=1}^n (b_i - a_i)
\end{equation}
Пусть $\{B_i\}_{i=1}^{\infty}$ -- последовательность коробочек, покрывающих $A \in \mathcal{P}(\mathbb{R}^n)$,
то есть $A \subseteq \bigcup_{i=1}^{\infty} B_i$; тогда внешняя мера множества $A$ определяется как точная нижняя грань суммы объёмов этих коробочек:
\begin{equation}
    \lambda^*(A) = \inf_{\{B_i\}} \sum_{i=1}^{\infty} V(B_i)
\end{equation}
Теперь, если для любого множества $S \in \mathcal{P}(\mathbb{R}^n)$ справедливо
\begin{equation}
    \lambda^*(S) = \lambda^*(S \cap A) + \lambda^*(S \setminus A)
\end{equation}
то множество $A$ называется измеримым по Лебегу, а его мера Лебега $\lambda(A)$ совпадает с внешней мерой $\lambda^*(A)$.
\\
На несчётных множествах всегда находятся подмножества, неизмеримые по Лебегу.
Более того, оказывается невозможным построить ``адекватную'' меру, определённую на всех подмножествах какого-либо несчётного множества.
Например, оказывается невозможным определить меру объёма на $\mathbb{R}^3$, если не удовлетворено хотя бы одно из пяти:
\begin{itemize}
    \item{Некоторые подмножества $\mathbb{R}^3$ оказываются неизмеримыми}
    \item{Объём множества может измениться при вращении}
    \item{Объём суммы непересекающихся множеств может отличаться от суммы их объёмов}
    \item{Объём единичного куба $[0, 1]^3$ равен либо нулю, либо бесконечности}
    \item{аксиомы ZFC (система Цермело-Франкеля с аксиомой выбора) противоречивы}
\end{itemize}
Из этих вариантов, конструкция меры Лебега выбирает первый -- какие-то подмножества остаются неизмеримыми.
На существовании неизмеримых множеств, например, построен парадокс об удвоении шара.
Построение таких множеств всегда опирается на аксиому выбора.
Замена аксиомы выбора на, например, аксиому детерминированности, решает проблему -- тогда, например, любое ограниченное подмножество действительных чисел измеримо мерой Лебега.
С аксиомой детерминированности не возникает парадокса с удвоением шара, а также однозначно решается вопрос об отсутствии промежуточной мощности между счётным множеством и континуумом.
\\
Соответственно, если придерживаться ZFC, то нужно научиться выбирать ``правильные'' множества подмножеств, исключающие ``патологические'' подмножества, и определять меру только на них.
Это делается посредством введения алгебры множеств -- множества подмножеств, которые можно друг с другом пересекать, объединять, и дополнять до исходного.

\section{$\sigma$-алгебра}
Алгеброй в общем смысле называют какое-то множество $G$ с заданным на нём набором операций и отношений.
N-арная операция имеет вид функции $op : G^n \rightarrow G$, n-арное отношение -- $rel : G^n \rightarrow \{0,\ 1\}$.
\\
Операциями могут быть, например, сложение и умножение на действительных числах, или взятие обратного числа.
Отношениями являются, например, отношение эквивалентности или отношение полного порядка.
\\
Привычные нам алгебры определяются на множествах действительных или комплексных чисел, на кватернионах, линейных операторах или функциях.
Можно определить и алгебру на множествах -- так, чтобы их можно было в каком-то смысле складывать и умножать.
\\
\textbf{$\sigma$-алгебра} определяется на множестве подмножеств $\Sigma \subseteq 2^X$ и всегда содержит пустое множество и само множество $X$.
На $\Sigma$ задаются три операции: дополнение подмножества до $X$, счётное объединение и счётное пересечение подмножеств.
Простейшими $\sigma$-алгебрами являются, например, тривиальная $\{ \varnothing,\ X \}$;
порождённая подмножеством $A$ алгебра $\{ \varnothing,\ A,\ X \setminus A,\ X \}$;
множество всех подмножеств $\mathcal{P}(X) = 2^X$.
Подмножества $\mathbb{R}$, измеримые по Лебегу, тоже образуют $\sigma$-алгебру.
\\
Пара $(X,\ \Sigma)$ называется \textbf{измеримым пространством}.
\\
\textbf{Борелевской} $\sigma$-алгеброй называется $\sigma$-алгебра $\mathcal{B}(X)$, порождённая всеми открытыми подмножествами $X$.
Порождена она операциями алгебры -- дополнением, счётными объединением и пересечением, в том же смысле, в котором натуральные числа порождены единицей и операцией прибавления единицы к натуральному числу.
\\
Такая алгебра оказывается наименьшей из алгебр, содержащих все открытые подмножества $X$.
Алгебра, порождённая всеми компактами на $X$, совпадёт с $\mathcal{B}(X)$ на всех интересующих нас топологических пространствах.
Поэтому, $\mathcal{B}(X)$ также окажется наименьшей из содержащих все компакты $X$.
\\
Такое определение очень удобно состыковывается с определением меры;
так, если определить меру на всех открытых подмножествах $X$ (или на всех его компактах),
из аксиоматики меры и $\sigma$-алгебры тривиально следует, что мера опредена на всех элементах $\Sigma$.

\section{Измеримая функция}
$\sigma$-алгебра может быть порождена функцией $f: X \rightarrow Y$ и измеримым пространством $(Y,\ T)$.
Так, функция $f$ порождает алгебру $\sigma(f) \subseteq 2^X$, состоящую из прообразов элементов $T$:
\begin{equation}
    \sigma(f) = \{ f^{-1}(E) \ | \ E \in T \}
\end{equation}
Функцию $f : (X,\ \Sigma) \rightarrow (Y,\ T)$ назовём \textbf{$\Sigma/T$-измеримой}, или просто измеримой, если $\sigma(f) \subseteq \Sigma$.
\\
Измеримые функции важны в первую очередь потому, что они позволяют перенести меру с $(X,\ \Sigma)$ на $(Y,\ T)$.
А именно, в присутствии меры $\mu : \Sigma \rightarrow \Rplus$, функция $f$ породжает меру
\begin{align}
    &\mu_f : T \rightarrow \Rplus
\\
    &\mu_f = \mu \circ f^{-1}
\\
    \forall E \in T,\ &\mu_f(E) = \mu(f^{-1}(E))
\end{align}
Так, например, функция $f(x) = e^{ix}$, отображающая $[0, 2\pi) \subset \mathbb{R}$ в окружность $S^1$,
позволяет перенести меру Лебега с $\mathbb{R}$ на $S^1$ ``естественным'' образом -- мера $\lambda \circ f^{-1}$ оказывается знакомой нам мерой длины дуги.
\\
Употребление обозначения $f^{-1}$ вовсе не означает, что функция должна иметь обратную -- требуется лишь существование правой обратной к $f$, то есть, сюръективность, а она следует из измеримости автоматически.
\\
Определение измеримых функций на $\sigma$-алгебрах очень напоминает непрерывные отображения на топологических пространствах.
А именно, функция $f : X \rightarrow Y$ из одного топологического пространства в другое называется непрерывной, если
для любого открытого подмножества $V \subseteq Y$, $f^{-1}(V)$ является открытым подмножеством $X$.
В некотором смысле получается, что непрерывная функция сохраняет топологию, а измеримая -- $\sigma$-алгебру.
\\
Для установления измеримости функции $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ существует критерий, называемый теоремой Лузина:
функция измерима, если и только если она разрывна на множестве сколь угодно малой меры Лебега --
то есть, для каждого $\varepsilon > 0$, существует непрерывная функция $h_\varepsilon : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ такая, что
$\mu(\{x \in \mathbb{R}\ |\ f(x) \neq h_\varepsilon(x)\}) < \varepsilon$.
Отсюда можно сформулировать более слабое утверждение -- функция, разрывная на множестве с мерой Лебега нуль, измерима.

\section{Интеграл Лебега}
Интеграл Лебега для функции, возвращающей действительное число, можно определить через интеграл Римана.
Пусть даны измеримое пространство $(X,\ \Sigma)$, мера $\mu : \Sigma \rightarrow \Rplus$
и неотрицательная измеримая функция $f : (X,\ \Sigma) \rightarrow (\mathbb{R},\ T)$.
Эта измеримая функция позволяет сопоставить множеству $Y(t) = (t,\ +\infty) \in T$ множество $E_f(t) = \{x \in X\ |\ f(x) \in Y(t) \} \in \Sigma$.
Тогда интеграл Лебега функции $f$ на множестве $X$ по мере $\mu$ можно определить через несобственный интеграл Римана
\begin{equation}
    \int_X f\, d\mu \triangleq \int_0^{+\infty} \mu(E_f(t))\, dt
\end{equation}
В общем случае, его можно определить с помощью функций-индикаторов
\[ 1_E(x) =
    \begin{cases}
        1, \quad x \in E
\\
        0, \quad x \notin E
    \end{cases}
\]
Для любого $E \in \Sigma$, интеграл Лебега на таких функциях определяется равенством
\begin{equation}
    \int_E 1_E\, d\mu = \mu(E)
\end{equation}
Простой функцией назовём финитную линейную комбинацию
$s = \sum_{k=1}^N a_k 1_{E_k}$
с неотрицательными $a_k$ и непересекающимися $E_k \in \Sigma$.
Для такой функции, интеграл Лебега по множеству $S \in \Sigma$ имеет вид
\begin{equation}
    \int_S\, s d\mu = \int_X 1_S\, s\, d\mu = \sum_{k=1}^N a_k \mu(E_k \cap S)
\end{equation}
Тогда, для измеримой неотрицательной функции $f$ интеграл Лебега по множеству $E \in \Sigma$ определяется как верхняя грань интегралов от простых функций, поточечно не превосходящих $f$:
\begin{equation}
    \int_E f\, d\mu = \sup_{s \in S_f} \left \{ \int_E s\, d\mu\ \right \},\ S_f = \{s = \sum_{k=1}^N a_k 1_{E_k}\ |\ \forall x \in E, 0 \leq s(x) \leq f(x) \}
\end{equation}

Соотношение для ``замены переменной'' под интегралом формулируется с помощью
измеримой функции $g : (Y,\ T) \rightarrow (X,\ \Sigma)$ и порождаемой ей меры $\mu_g = \mu \circ g^{-1}$:
\begin{equation}
    \int_X f \, d\mu_g = \int_Y f \circ g \, d\mu
\end{equation}

\section{Теорема Радона-Никодима}
Пусть на измеримом пространстве $(X,\ \Sigma)$ заданы две $\sigma$-финитные меры $\mu,\ \nu$.
Если $\nu$ абсолютно непрерывна по отношению к $\mu$, что значит $\forall E \in \Sigma:\ \mu(E) = 0 \implies \nu(E) = 0$ и обозначается $\nu \ll \mu$,
то существует $\Sigma$-измеримая функция $f : X \rightarrow \mathbb{R}^+$ такая, что
\begin{equation}
    \forall E \in \Sigma,\ \nu(E) = \int_E f d\mu
\end{equation}
Такая функция определена однозначно с точностью до множества меры нуль, называется производной Радона-Никодима и обозначается
\begin{equation}
    f = \frac{d\nu}{d\mu}
\end{equation}
Эту производную можно использовать для замены меры, по которой берётся интеграл Лебега.
Если $g : X \rightarrow \mathbb{R}$ -- тоже $\Sigma$-измеримая функция, то
\begin{equation}
    \int_X g(x) \, d\nu(x) = \int_X g(x) \frac{d\nu}{d\mu}(x) \, d\mu(x) = \int_X g(x) f(x) \, d\mu(x)
\end{equation}

\section{Произведение мер}
Пусть $(X_1,\ \Sigma_1)$ и $(X_2\, \Sigma_2)$ -- измеримые пространства, а $\mu_1,\ \mu_2$ -- определённые на них меры.
На $\sigma$-алгебре $\Sigma_1 \times \Sigma_2$ можно естественным образом ввести произведение мер $\mu_1 \times \mu_2$:
\begin{equation}
    \forall E_1 \in \Sigma_1,\ E_2 \in \Sigma_2,\ \mu_1 \times \mu_2 (E_1 \times E_2) = \mu_1(E_1) \mu_2(E_2)
\end{equation}
Если какой-то из множителей равен нулю, произведение полагается равным нулю, даже если другой множитель бесконечен.
\\
На $\sigma$-конечных пространствах такая мера единственна, и выполняется равенство
\begin{align}
    &\forall E \in \Sigma_1 \times \Sigma_2,\ \mu_1 \times \mu_2(E) = \int_{X_2} \mu_1(E_1) \, d\mu_2
                                                                    = \int_{X_1} \mu_2(E_2) \, d\mu_1
\\
    &E_1 = \{ x_1 \in X_1 \ | \ (x_1, x_2) \in E \}
\\
    &E_2 = \{ x_2 \in X_2 \ | \ (x_1, x_2) \in E \}
\end{align}
